# 数字信号处理

## 第 1 题

### 1.

**(1)**

由于 $x_{a_1} = \cos 2\pi t$ 的傅里叶变换为 $X_{a_1} = \pi \delta(\Omega - 2\pi) + \pi \delta(\Omega + 2\pi)$

即有 $x_{a_1} = \cos 2\pi t$ 的最高频率为 $\Omega_m = 2\pi$

由 $\Omega_s = 6\pi > 2 \Omega_m = 4\pi$ 与采样定理可知没有发生混叠, 选用适当的低通滤波器可以恢复.

因此抽样后傅里叶变换为 $\displaystyle \frac{\Omega_s}{2\pi}\sum_{n=-\infty}^{+\infty}X_{a_1}(j(\Omega-n \Omega_s)) = 3\sum_{n=-\infty}^{+\infty}X_{a_1}(j(\Omega-n \Omega_s))$

经过低通滤波器 $\displaystyle H_a(j\Omega) = \begin{cases}
    \frac{1}{2}, & |\Omega| < 3\pi \\
    0, & |\Omega| \ge 3\pi \\
\end{cases}$

可得 $\displaystyle Y_{a_1}(j\Omega) = \frac{3}{2}X_{a_1}(j\Omega)$, 在相位谱上没有发生失真, 但是在幅度谱上发生了失真, 因此 $y_{a_1}(t)$ 部分失真.

**(2)**

由于 $x_{a_2} = \cos 2\pi t$ 的傅里叶变换为 $X_{a_2} = \pi \delta(\Omega - 5\pi) + \pi \delta(\Omega + 5\pi)$

即有 $x_{a_2} = \cos 5\pi t$ 的最高频率为 $\Omega_m = 5\pi$

由 $\Omega_s = 6\pi < 2 \Omega_m = 10\pi$ 与采样定理可知发生了混叠, 因此 $y_{a_2}(t)$ 失真.

### 2.

**(1)**

由线性特性和时移特性可得

$\displaystyle \mathcal{F}[x(t) + x(t-t_0)] = X(j\omega) + X(j\omega)e^{-j\omega t_0}$

因此可以看出最小抽样频率依然为 $\omega_0$.

**(2)**

由时域微分特性可得

$\displaystyle \mathcal{F}[x'(t)] = j\omega X(j\omega)$

因此可以看出最小抽样频率依然为 $\omega_0$.

**(3)**

由频域卷积特性可得

$\displaystyle \mathcal{F}[x^{2}(t)] = \frac{1}{2\pi}[X(j\omega) * X(j\omega)] = \frac{1}{2\pi} \int_{-\infty}^{\infty}X(j\Omega)X(j(\omega-\Omega))\mathrm{d}\Omega$

当 $-\omega_0 \le \omega \le \omega_0$ 时, $\displaystyle \frac{1}{2\pi} \int_{-\infty}^{\infty}X(j\Omega)X(j(\omega-\Omega))\mathrm{d}\Omega$ 存在不为零的可能性.

因此最小抽样频率为 $2\omega_0$.

**(4)**

由频域卷积特性可得

$\displaystyle \mathcal{F}[x(t)\cos \omega_0 t] = \frac{1}{2}[X(j(\omega+\omega_0)) + X(j(\omega-\omega_0))]$

因此最小抽样频率为 $3\omega_0$.


## 第 2 题

由 $\displaystyle \tilde{X}[k] = \sum_{n=0}^{N-1}\tilde{x}_{N}[n]\cdot e^{-j\frac{2\pi}{N}nk}$ 可得

$
\begin{aligned}
\tilde{X}[k] & = 14 \cdot e^{-j \frac{\pi}{3} \cdot 0 \cdot k} + 12 \cdot e^{-j \frac{\pi}{3} \cdot 1 \cdot k} + 10 \cdot e^{-j \frac{\pi}{3} \cdot 2 \cdot k} + 8 \cdot e^{-j \frac{\pi}{3} \cdot 3 \cdot k}  \\
&\quad\ + 6 \cdot e^{-j \frac{\pi}{3} \cdot 4 \cdot k} + 10 \cdot e^{-j \frac{\pi}{3} \cdot 5 \cdot k}  \\
\end{aligned}
$

即有

$
\begin{aligned}
\tilde{X}[0] & = 14 \cdot e^{-j \frac{\pi}{3} \cdot 0 \cdot 0} + 12 \cdot e^{-j \frac{\pi}{3} \cdot 1 \cdot 0} + 10 \cdot e^{-j \frac{\pi}{3} \cdot 2 \cdot 0} + 8 \cdot e^{-j \frac{\pi}{3} \cdot 3 \cdot 0}  \\
&\quad\ + 6 \cdot e^{-j \frac{\pi}{3} \cdot 4 \cdot 0} + 10 \cdot e^{-j \frac{\pi}{3} \cdot 5 \cdot 0}  \\
& = 60  \\
\end{aligned}
$

$
\begin{aligned}
\tilde{X}[1] & = 14 \cdot e^{-j \frac{\pi}{3} \cdot 0 \cdot 1} + 12 \cdot e^{-j \frac{\pi}{3} \cdot 1 \cdot 1} + 10 \cdot e^{-j \frac{\pi}{3} \cdot 2 \cdot 1} + 8 \cdot e^{-j \frac{\pi}{3} \cdot 3 \cdot 1} \\
&\quad\ + 6 \cdot e^{-j \frac{\pi}{3} \cdot 4 \cdot 1} + 10 \cdot e^{-j \frac{\pi}{3} \cdot 5 \cdot 1}  \\
& = 14 + 12(\cos\frac{\pi}{3} - j\sin\frac{\pi}{3}) + 10(\cos\frac{2\pi}{3} - j\sin\frac{2\pi}{3}) + 8\cos\pi  \\
&\quad\ + 6(\cos\frac{4\pi}{3} - j\sin\frac{4\pi}{3}) + 10(\cos\frac{5\pi}{3} - j\sin\frac{5\pi}{3})  \\
& = 9 - j 3 \sqrt{3}  \\
\end{aligned}
$

$
\begin{aligned}
\tilde{X}[2] & = 14 \cdot e^{-j \frac{\pi}{3} \cdot 0 \cdot 2} + 12 \cdot e^{-j \frac{\pi}{3} \cdot 1 \cdot 2} + 10 \cdot e^{-j \frac{\pi}{3} \cdot 2 \cdot 2} + 8 \cdot e^{-j \frac{\pi}{3} \cdot 3 \cdot 2} \\
&\quad\ + 6 \cdot e^{-j \frac{\pi}{3} \cdot 4 \cdot 2} + 10 \cdot e^{-j \frac{\pi}{3} \cdot 5 \cdot 2}  \\
& = 14 + 12(\cos\frac{2\pi}{3} - j\sin\frac{2\pi}{3}) + 10(\cos\frac{4\pi}{3} - j\sin\frac{4\pi}{3}) + 8\cos 2\pi  \\
&\quad\ + 6(\cos\frac{8\pi}{3} - j\sin\frac{8\pi}{3}) + 10(\cos\frac{10\pi}{3} - j\sin\frac{10\pi}{3})  \\
& = 3 + j\sqrt{3}  \\
\end{aligned}
$

$
\begin{aligned}
\tilde{X}[3] & = 14 \cdot e^{-j \frac{\pi}{3} \cdot 0 \cdot 3} + 12 \cdot e^{-j \frac{\pi}{3} \cdot 1 \cdot 3} + 10 \cdot e^{-j \frac{\pi}{3} \cdot 2 \cdot 3} + 8 \cdot e^{-j \frac{\pi}{3} \cdot 3 \cdot 3} \\
&\quad\ + 6 \cdot e^{-j \frac{\pi}{3} \cdot 4 \cdot 3} + 10 \cdot e^{-j \frac{\pi}{3} \cdot 5 \cdot 3}  \\
& = 14 + 12(\cos\frac{3\pi}{3} - j\sin\frac{3\pi}{3}) + 10(\cos\frac{6\pi}{3} - j\sin\frac{6\pi}{3}) + 8\cos 3\pi  \\
&\quad\ + 6(\cos\frac{12\pi}{3} - j\sin\frac{12\pi}{3}) + 10(\cos\frac{15\pi}{3} - j\sin\frac{15\pi}{3})  \\
& = 0  \\
\end{aligned}
$

$
\begin{aligned}
\tilde{X}[4] & = 14 \cdot e^{-j \frac{\pi}{3} \cdot 0 \cdot 4} + 12 \cdot e^{-j \frac{\pi}{3} \cdot 1 \cdot 4} + 10 \cdot e^{-j \frac{\pi}{3} \cdot 2 \cdot 4} + 8 \cdot e^{-j \frac{\pi}{3} \cdot 3 \cdot 4} \\
&\quad\ + 6 \cdot e^{-j \frac{\pi}{3} \cdot 4 \cdot 4} + 10 \cdot e^{-j \frac{\pi}{3} \cdot 5 \cdot 4}  \\
& = 14 + 12(\cos\frac{4\pi}{3} - j\sin\frac{4\pi}{3}) + 10(\cos\frac{8\pi}{3} - j\sin\frac{8\pi}{3}) + 8\cos 4\pi  \\
&\quad\ + 6(\cos\frac{16\pi}{3} - j\sin\frac{16\pi}{3}) + 10(\cos\frac{20\pi}{3} - j\sin\frac{20\pi}{3})  \\
& = 3 - j\sqrt{3}  \\
\end{aligned}
$

$
\begin{aligned}
\tilde{X}[5] & = 14 \cdot e^{-j \frac{\pi}{3} \cdot 0 \cdot 5} + 12 \cdot e^{-j \frac{\pi}{3} \cdot 1 \cdot 5} + 10 \cdot e^{-j \frac{\pi}{3} \cdot 2 \cdot 5} + 8 \cdot e^{-j \frac{\pi}{3} \cdot 3 \cdot 5} \\
&\quad\ + 6 \cdot e^{-j \frac{\pi}{3} \cdot 4 \cdot 1} + 10 \cdot e^{-j \frac{\pi}{3} \cdot 5 \cdot 1}  \\
& = 14 + 12(\cos\frac{5\pi}{3} - j\sin\frac{5\pi}{3}) + 10(\cos\frac{10\pi}{3} - j\sin\frac{10\pi}{3}) + 8\cos 5\pi  \\
&\quad\ + 6(\cos\frac{20\pi}{3} - j\sin\frac{20\pi}{3}) + 10(\cos\frac{25\pi}{3} - j\sin\frac{25\pi}{3})  \\
& = 9 + j 3 \sqrt{3}  \\
\end{aligned}
$



## 第 3 题

### 1.

**(1)**

$
\begin{aligned}
\operatorname{DTFT}[x(n)] & = \sum_{n=-\infty}^{\infty}x(n)e^{-jn\omega} = \sum_{n=0}^{14}(0.6)^{n}e^{-jn\omega}  \\
& = \sum_{n=0}^{14}e^{(\ln 0.6-j\omega)n} = \frac{1-e^{15(\ln 0.6-j\omega)}}{1 - e^{\ln 0.6-j\omega}}  \\
\end{aligned}
$

**(2)**

由于 $\displaystyle \sum_{n=0}^{N}n a^{n} = \frac{a (- (N+1) a^{N} + N a^{N + 1} + 1)}{(a - 1)^{2}}, a \neq 1$ 我们有

$
\begin{aligned}
\operatorname{DTFT}[x(n)] & = \sum_{n=-\infty}^{\infty}x(n)e^{-jn\omega} = \sum_{n=0}^{39}n(0.8)^{n}e^{-jn\omega} = \sum_{n=0}^{39}ne^{(\ln 0.8-j\omega)n}  \\
&= \frac{e^{\ln 0.8-j\omega} (- 40 e^{39(\ln 0.8-j\omega)} + 39 e^{40(\ln 0.8-j\omega)} + 1)}{(e^{\ln 0.8-j\omega} - 1)^{2}}  \\
\end{aligned}
$

### 2.

$
\begin{aligned}
x(n) &= \operatorname{IDTFT}[X(e^{j\omega})]  \\
&= \frac{1}{2\pi}\int_{-\pi}^{\pi}X(e^{j\omega})e^{j\omega n}\mathrm{d}\omega  \\
&= \frac{1}{2\pi}[\int_{-\pi}^{0}-2j e^{j\omega n}\mathrm{d}\omega + \int_{0}^{\pi}2j e^{j\omega n}\mathrm{d}\omega]  \\
&= \frac{1}{2\pi}[-\frac{2}{n}(e^{j\omega n})|_{-\pi}^{0} + \frac{2}{n} (e^{j\omega n})|_{0}^{\pi}]  \\
&= \frac{1}{2\pi}[-\frac{2}{n}(1 - e^{j(-\pi) n}) + \frac{2}{n} (e^{j \pi n} - 1)]  \\
&= \frac{1}{\pi n}(e^{j (-\pi n)} + e^{j \pi n} - 2)  \\
\end{aligned}
$


## 第 4 题

**(1)**

$\displaystyle X(e^{j\omega}) = \operatorname{DTFT}[x(n)] = 2 + e^{-j\omega} + 4e^{-j 2\omega} + 2e^{-j 3\omega} + 3e^{-j 4\omega}$

$\displaystyle X(k) = \operatorname{DFT}[x(n)] = 2 + e^{-j \frac{2}{5}\pi k} + 4e^{-j \frac{4}{5}\pi k} + 2e^{-j \frac{6}{5}\pi k} + 3e^{-j \frac{8}{5}\pi k}$

**(2)**

$\displaystyle X_0(e^{j\omega}) = \operatorname{DTFT}[x_0(n)] = 2 + e^{-j\omega} + 4e^{-j 2\omega} + 2e^{-j 3\omega} + 3e^{-j 4\omega}$

$\displaystyle X_0(k) = \operatorname{DFT}[x_0(n)] = 2 + e^{-j \frac{\pi}{4} k} + 4e^{-j \frac{\pi}{2} k} + 2e^{-j \frac{3}{4}\pi k} + 3e^{-j \pi k}$

**(3)**

$x(n)$ 的 DTFT $X(e^{j\omega})$ 是与采样无关的连续函数, 补零不会改变 DTFT 的频率分量, 即此处的 $X(e^{j\omega}) = X_0(e^{j\omega})$.

而 $x(n)$ 的 DFT $X(k)$ 是其 DTFT $X(e^{j\omega})$ 在一个周期 $[0, 2\pi)$ 的等间距抽样, 我们有 $X(k) = X(e^{j\omega})|_{\omega=\frac{2\pi}{N}k}$, 补零会增大 $N$, 即采样更为密集了, 因此此处 $X(k) \neq X_0(k)$.
