# 数字信号处理

## 1.

**(1)**

$\displaystyle x(t) = \cos 4t + \sin 6t + \cos(6t+\frac{\pi}{3})$ 的周期为 $\displaystyle \frac{2\pi}{4}$ 和 $\displaystyle \frac{2\pi}{6}$ 的最小公倍数 $\pi$.

$
\begin{aligned}
a_0 & = \frac{1}{\pi}\int_{0}^{\pi}[\cos 4t + \sin 6t + \cos(6t+\frac{\pi}{3})]\mathrm{d}t  \\
& = \frac{1}{\pi}[\frac{1}{4}\sin 4t - \frac{1}{6}\cos 6t + \frac{1}{6}\sin(6t+\frac{\pi}{3})]|_{0}^{\pi}  \\
& = 0  \\
\end{aligned}
$

$
\begin{aligned}
a_n & = \frac{2}{\pi}\int_{0}^{\pi}[\cos 4t + \sin 6t + \cos(6t+\frac{\pi}{3})]\cos 2n t \mathrm{d}t  \\
& = \frac{2}{\pi}\int_{0}^{\pi}[\cos 4t\cos 2n t + (1 - \frac{\sqrt{3}}{2})\sin 6t\cos 2n t + \frac{1}{2}\cos 6t\cos 2n t] \mathrm{d}t  \\
& = \begin{cases}
    1, & n = 2 \\
    \frac{1}{2}, & n = 3 \\
    0, & \text{otherwise}
\end{cases}
\end{aligned}
$

$
\begin{aligned}
b_n & = \frac{2}{\pi}\int_{0}^{\pi}[\cos 4t + \sin 6t + \cos(6t+\frac{\pi}{3})]\sin 2n t \mathrm{d}t  \\
& = \frac{2}{\pi}\int_{0}^{\pi}[\cos 4t\sin 2n t + (1 - \frac{\sqrt{3}}{2})\sin 6t\sin 2n t + \frac{1}{2}\cos 6t\sin 2n t] \mathrm{d}t  \\
& = \begin{cases}
    1-\frac{\sqrt{3}}{2}, & n = 3 \\
    0, & \text{otherwise}
\end{cases}
\end{aligned}
$

因此我们也有指数函数族分解系数

$X_n = \begin{cases}X_0 = \frac{1}{2}a_0 \\ X_{-n} = \frac{1}{2}a_n + \frac{j}{2} b_n \\ X_n = \frac{1}{2}a_n - \frac{j}{2} b_n\end{cases} = \begin{cases}
    \frac{1}{4}+j(\frac{1}{2}-\frac{\sqrt{3}}{4}), & n = - 3 \\
    \frac{1}{2}, & n = \pm 2 \\
    \frac{1}{4}-j(\frac{1}{2}-\frac{\sqrt{3}}{4}), & n = 3 \\
\end{cases}$

因此三角形式傅里叶级数表达式为

$\displaystyle x(t) = \cos 4t + \frac{1}{2}\cos 6t + (1 - \frac{\sqrt{3}}{2})\sin 6t$

因此指数形式傅里叶级数表达式为

$\displaystyle x(t) = [\frac{1}{4}+j(\frac{1}{2}-\frac{\sqrt{3}}{4})]e^{-j 6t} + \frac{1}{2}e^{-j 4t} + \frac{1}{2}e^{j 4t} + [\frac{1}{4}-j(\frac{1}{2}-\frac{\sqrt{3}}{4})]e^{j 6t}$


**(2)**

$x(t)$ 的周期为 $T = 6$, 则 $\displaystyle \omega = \frac{2\pi}{T} = \frac{\pi}{3}$.

$\displaystyle a_0 = \frac{1}{6}\int_{-3}^{3}x(t)\mathrm{d}t = \frac{1}{6}\int_{-2}^{-1}-1\mathrm{d}t + \frac{1}{6}\int_{1}^{2}1\mathrm{d}t = - \frac{1}{6} + \frac{1}{6} = 0$

$
\begin{aligned}
a_n & = \frac{2}{6}\int_{-3}^{3}x(t)\cos \frac{\pi}{3}nt \mathrm{d}t  \\
& = \frac{1}{3}\int_{-2}^{-1}\cos \frac{\pi}{3}nt \mathrm{d}t + \frac{1}{3}\int_{1}^{2}-\cos \frac{\pi}{3}nt \mathrm{d}t  \\
& = \frac{1}{3}\cdot (\frac{3}{\pi n}\sin \frac{\pi}{3}nt)|_{-2}^{-1} + \frac{1}{3}\cdot (-\frac{3}{\pi n}\sin \frac{\pi}{3}nt)|_{1}^{2}  \\
& = \frac{1}{\pi n}[- \sin{(\frac{\pi n}{3})} + \sin{(\frac{2 \pi n}{3})}] + \frac{1}{\pi n}[\sin{(\frac{\pi n}{3})} - \sin{(\frac{2 \pi n}{3})}]  \\
& = 0  \\
\end{aligned}
$

$
\begin{aligned}
b_n & = \frac{2}{6}\int_{-3}^{3}x(t)\sin \frac{\pi}{3}nt \mathrm{d}t  \\
& = \frac{1}{3}\int_{-2}^{-1}\sin \frac{\pi}{3}nt \mathrm{d}t + \frac{1}{3}\int_{1}^{2}-\sin \frac{\pi}{3}nt \mathrm{d}t  \\
& = \frac{1}{3}\cdot (-\frac{3}{\pi n}\cos \frac{\pi}{3}nt)|_{-2}^{-1} + \frac{1}{3}\cdot (\frac{3}{\pi n}\cos \frac{\pi}{3}nt)|_{1}^{2}  \\
& = \frac{1}{\pi n}[- \cos{(\frac{\pi n}{3})} + \cos{(\frac{2 \pi n}{3})}] + \frac{1}{\pi n}[- \cos{(\frac{\pi n}{3})} + \cos{(\frac{2 \pi n}{3})}]  \\
& = \frac{2}{\pi n}[- \cos{(\frac{\pi n}{3})} + \cos{(\frac{2 \pi n}{3})}]  \\
\end{aligned}
$

因此傅里叶级数表达式为

$\displaystyle x(t) = \sum_{n=1}^{\infty}\frac{2}{\pi n}[- \cos{(\frac{\pi n}{3})} + \cos{(\frac{2 \pi n}{3})}]\sin \frac{\pi}{3}n t$

**(3)**

(a)

周期仍然为 $T_0$, 因此 $\omega$ 不变.

$
\begin{aligned}
A_k & = \int_{t_1}^{t_1+T_0}x(t-t_0)e^{-jk\omega t}\mathrm{d}t  \\
& = e^{-jk\omega t_0}\int_{t_1}^{t_1+T_0}x(t-t_0)e^{-jk\omega (t - t_0)}\mathrm{d}(t-t_0)  \\
& = e^{-jk\omega t_0}\dot{A}_k  \\
\end{aligned}
$

(b)

周期仍然为 $T_0$, 因此 $\omega$ 不变.

由于 $\displaystyle x(t) = \sum_{k=-\infty}^{\infty}\dot{A}_k e^{jk\omega t}$

则有 $\displaystyle x(-t) = \sum_{k=-\infty}^{\infty}\dot{A}_k e^{j(-k)\omega t} = \sum_{k'=-\infty}^{\infty}\dot{A}_{-k'} e^{jk'\omega t}$

因此有 $A_k = \dot{A}_{-k}$

(c)

由于 $\displaystyle x(t) = \sum_{k=-\infty}^{\infty}\dot{A}_k e^{jk\omega t}$

则有 $\displaystyle \int_{-\infty}^{t}x(\tau)\mathrm{d}\tau = 0 + \sum_{k=-\infty, k\neq 0}^{\infty}\dot{A}_k (- \frac{j e^{j k \omega t}}{k \omega}) = \sum_{k=-\infty, k\neq 0}^{\infty}- \frac{j \dot{A}_k}{k \omega}e^{j k \omega t}$

因此有 $\displaystyle A_0 = 0, A_k = - \frac{j \dot{A}_k}{k \omega}, k \neq 0$

(d)

由于 $\displaystyle x(t) = \sum_{k=-\infty}^{\infty}\dot{A}_k e^{jk\omega t}$

则有 $\displaystyle \frac{\mathrm{d}x(t)}{\mathrm{d}t} = \sum_{k=-\infty}^{\infty}\dot{A}_k (jk\omega e^{jk\omega t}) = \sum_{k=-\infty}^{\infty}jk\omega \dot{A}_k e^{jk\omega t}$

因此有 $\displaystyle A_k = jk\omega \dot{A}_k$

(e)

周期变为 $\displaystyle T = \frac{T_0}{a}$, 因此 $\omega = a \omega_0$.

由于 $\displaystyle x(t) = \sum_{k=-\infty}^{\infty}\dot{A}_k e^{jk\omega_0 t}$

则有 $\displaystyle x(at) = \sum_{k=-\infty}^{\infty}\dot{A}_k e^{j\omega_0 at} = \sum_{k=-\infty}^{\infty}\dot{A}_k e^{j\omega t}$

因此有 $\displaystyle A_k = \dot{A}_k$


## 2.

**(1)**

由于 $x(t) = e^{-3t}[u(t+2)-u(t-3)]$

$
\begin{aligned}
X(j\omega) &= \int_{-\infty}^{+\infty}x(t)e^{-j\omega t}\mathrm{d}t  \\
&= \int_{-2}^{3}e^{-3t}e^{-j\omega t}\mathrm{d}t  \\
&= (\frac{1}{-(3+j\omega)}e^{-(3+j\omega) t})|_{-2}^{3}  \\
&= (\frac{1}{-(3+j\omega)}e^{-3\cdot (3+j\omega)} - \frac{1}{-(3+j\omega)}e^{2\cdot (3+j\omega)})  \\
&= \frac{1}{3+j\omega}e^{6+j 2\omega} - \frac{1}{3+j\omega}e^{-9-j 3\omega}  \\
\end{aligned}
$

**(2)**

由于 $h(t) = \begin{cases}
    -1, & -2 \le t < -1  \\
    t, & -1 \le t < 1  \\
    1, & 1 \le t < 2  \\
    0, & \text{otherwise}
\end{cases}$

因此有 $x(t) = h(t) + h'(t) = \begin{cases}
    -\delta(t), & t = -2  \\
    -1, & -2 \le t < -1  \\
    t + 1, & -1 \le t < 1  \\
    1, & 1 \le t < 2  \\
    -\delta(t), & t = 2  \\
    0, & \text{otherwise}
\end{cases}$

$
\begin{aligned}
X(j\omega) &= \int_{-\infty}^{+\infty}x(t)e^{-j\omega t}\mathrm{d}t  \\
&= -e^{j 2\omega} + \int_{-2}^{-1}-e^{-j\omega t}\mathrm{d}t + \int_{-1}^{1}(t+1)e^{-j\omega t}\mathrm{d}t + \int_{1}^{2}e^{-j\omega t}\mathrm{d}t - e^{-j 2\omega}  \\
&= -e^{j 2\omega} + \frac{1}{j\omega}e^{-j\omega t}|_{-2}^{-1} + (\frac{(j \omega t + j \omega + 1) e^{- j \omega t}}{\omega^{2}})|_{-1}^{1} + \frac{1}{-j\omega}e^{-j\omega t}|_{1}^{2} - e^{-j 2\omega}  \\
&= -e^{j 2\omega} + \frac{j (e^{j \omega} - 1) e^{j \omega}}{\omega} + \frac{(2 j \omega - e^{2 j \omega} + 1) e^{- j \omega}}{\omega^{2}} + \frac{j (1 - e^{j \omega}) e^{- 2 j \omega}}{\omega} - e^{-j 2\omega}  \\
&= \frac{1}{\omega^{2}}(- \omega^{2} e^{4 j \omega} - \omega^{2} + j \omega e^{4 j \omega} - j \omega e^{3 j \omega} + j \omega e^{j \omega} + j \omega - e^{3 j \omega} + e^{j \omega}) e^{- 2 j \omega}  \\
\end{aligned}
$


## 3.

**(1)**

$\displaystyle X(0) = \int_{-\infty}^{+\infty}x(t)\mathrm{d}t = 2 + 1.5 + 1.5 + 2 = 7$

**(2)**

$\displaystyle \int_{-\infty}^{+\infty}X(j\Omega)\mathrm{d}\Omega = 2\pi x(0) = 4\pi$

**(3)**

观察可知 $\displaystyle \frac{2\sin \Omega}{\Omega}$ 为一个矩形信号 $r(t) = \begin{cases}
    A, & |t| \le \frac{\tau}{2} \\
    0, & |t| > \frac{\tau}{2} \\
\end{cases}$ 的傅里叶变换 $\displaystyle A\tau \cdot \frac{\sin \frac{\Omega \tau}{2}}{\frac{\Omega \tau}{2}}$

因此令 $\displaystyle \frac{\Omega\tau}{2} = \Omega$, $A\tau = 2$ 可得 $\tau = 2$, $A = 1$

令新函数 $\displaystyle y(t) = x(t) * r(t) = \int_{-\infty}^{+\infty}x(\tau)r(t-\tau)\mathrm{d}\tau$

$
\begin{aligned}
\displaystyle 2\pi y(3) & = \int_{-\infty}^{+\infty}X(j\Omega)\frac{2\sin \Omega}{\Omega}e^{j 3\Omega}\mathrm{d}\Omega  \\
& = 2\pi \int_{-\infty}^{+\infty}x(\tau)r(3-\tau)\mathrm{d}\tau  \\
& = 2\pi \int_{3-1}^{3+1}x(\tau)\mathrm{d}\tau  \\
& = 2\pi \int_{3-1}^{3}2\mathrm{d}\tau  \\
& = 4 \pi  \\
\end{aligned}
$

**(4)**

$\displaystyle \int_{-\infty}^{+\infty}|X(j\Omega)|^{2}\mathrm{d}\Omega = 2\pi \int_{-\infty}^{+\infty}|x(t)|^{2}\mathrm{d}t = 2\pi(2 \times 4 + 2\int_{1}^{2}t^{2} \mathrm{d}t ) = \frac{76 \pi}{3}$


## 4.

**(1)**

观察可知 $\displaystyle \frac{\sin 2t}{t}$ 为一个矩形信号 $X(j \Omega) = \begin{cases}
    2\pi A, & |\Omega| \le \frac{\tau}{2} \\
    0, & |\Omega| > \frac{\tau}{2} \\
\end{cases}$ 的反傅里叶变换 $\displaystyle A\tau \cdot \frac{\sin \frac{t \tau}{2}}{\frac{t \tau}{2}}$

因此令 $\displaystyle \frac{t \tau}{2} = 2t$, $\displaystyle A\tau = 2$ 可得 $\displaystyle \tau = 4$, $\displaystyle A = \frac{1}{2}$, $\displaystyle 2\pi A = \pi$

因此由帕斯瓦尔定理有

$\displaystyle \int_{-\infty}^{+\infty}\left( \frac{\sin 2t}{t} \right)^{2}\mathrm{d}t = \frac{1}{2\pi}\int_{-2}^{2}\pi^{2}\mathrm{d}\Omega = 2 \pi$

**(2)**

$
\begin{aligned}
&\quad\ \int_{-\infty}^{\infty}x(t)y^{*}(t)\mathrm{d}t  \\
&= \int_{-\infty}^{\infty}x(t)[\frac{1}{2\pi}\int_{-\infty}^{\infty}Y^{*}(j\Omega)e^{-j\Omega t}\mathrm{d}\Omega]\mathrm{d}t  \\
&= \frac{1}{2\pi}\int_{-\infty}^{\infty}Y^{*}(j\Omega)[\int_{-\infty}^{\infty}x(t)e^{-j\Omega t}\mathrm{d}t]\mathrm{d}\Omega  \\
&= \frac{1}{2\pi}\int_{-\infty}^{\infty}X(j\Omega)Y^{*}(j\Omega)\mathrm{d}\Omega  \\
\end{aligned}
$



